{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Linux"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Что это такое?"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Linux — семейство Unix-подобных операционных систем на базе ядра Linux, включающих тот или иной набор утилит и программ проекта GNU, и, возможно, другие компоненты. Данная ОС распространяется в основном бесплатно в виде различных дистрибутивов."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Отличие ОС Windows и Linux"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Ядро ОС"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Ядро Linux - монолитное, сосотоит из одного файла. Драйверы уже встроены в ядре, а также большое количество программ размещается в пространстве пользователя. "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Windows имеет совсем другую структуру ядра, а именно ядро состоит из множества частей библиотек dll. При чем каждаю часть отвечает за определенную функцию. Библиотека hal.dll управляет драйверами, которые подключаются отдельно."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Файловая система"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "В ОС Linux файловая система начинается с корня - основного каталога системного раздела. Сортировка файлов происходит по каталогам, зависящих от типа:\n",
    "    * исполняемые - в /bin/\n",
    "    * настройки - в /etc/\n",
    "    * ресурсы - в /usr/"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Операционная система Windows подает все в виде абстракции. Учитывая то, что диски и разделы имеют похожую классификацию как и в Linux, но все это скрыто самой ОС. Пользователь видет лишь диски C:, D:, E:, F: и т.п. Каждый из них представляет собой раздел на жестком диске, а детальная информация скрыта, что даже и лучше для неопытных пользователей."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Хранение настроек и данных"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Как сохраняются настройки Линукс? Это происходит в обычных файлах в файловой системе. Глобальные файлы расположены в папке /etc/. Они задействованы ко всем пользователям, которые используют этот ПК. Настройки для программ пользователя располагаются в скрытых подкаталогах домашнего каталога пользователя."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "В отличии от Linux, операционная система Windows сохраняет все необходимые настройки в реестре Windows. Они разделяются по специальным ветвям и ключам, а доступ к ним происходит быстро."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Список отличий можно продолжать долго, затрагивая более глубокие аспекты этих ОС, однако я хотел указать именно эти, т.к считаю их основными как для программиста, так и для обычного пользователя."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Так почему же Linux?"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "* Универсальность Linux. Под этим понятием программисты обычно подразумевают одну интересную особенность этой операционной системы. Программное обеспечение для Linux разрабатывается и поставляется в виде небольших модулей, библиотек и программ, которые с успехом могут использоваться в работе другого программного обеспечения."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "* Linux устойчив к вирусам по двум причинам. Когда пользователь работает в системе под своим логином, вирус не может повредить системные файлы или настройки, а только те, что относятся к данному пользователю. Однако для многих процедур пользователь неизбежно переходит в режим суперпользователя, наделённого всеми правами и тут уж вирус ничто не остановит. Вторая причина заключается в том, что компьютеров с операционной системой Linux в мире всего около одного процента и публика, пишущая вирусы, ещё не обратила на эту операционную систему должного внимания. "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "* Одним из огромных преимуществ Linux является терминал."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Заключение"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Область распространения Linux огромна, гораздо больше чем у вcех других операционных систем. Linux замечательно работает на обычных домашних и рабочих компьютерах и серверах, существуют адаптации Linux к большинству современных процессоров, что позволяет использовать системы с ядром Linux в сетевом оборудовании, роботах, мобильных телефонах, различных портативных устройствах и другом оборудовании, поддерживающем программируемые операции.\n",
    "\n",
    "Linux обладает превосходной переносимостью программ. Например, одно и то же приложение зачастую можно запустить с минимальными усилиями и на обычном компьютере, и на мобильном телефоне на базе Linux.\n",
    "\n",
    "Из-за большого количества плюсов, многие программисты используют именно эту операционную систему."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.5.2"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
